世道人生：非僅自救，更為救港 - 李怡

世道人生：肺炎三題 - 李怡

特慢政府

前天武漢大學中南醫院的醫生張笑春發了一段被瘋傳的微信。大意是：現在的新冠肺炎患者是通過核酸檢測（基因檢測）確診的，但他們在臨床中發現一些核酸檢測為陰性的人，卻在肺部CT中發現病變。因此按核酸檢測標準沒有確診為新冠肺炎患者，極有可能是真實的感染者，而且有很大的風險傳染給身邊的人。

武漢市這些核酸檢測為陰性的疑似病例，都被放回家中隔離觀察，人數有多少呢？張醫生說有近十萬之多。這些人離開醫院後，潛在病毒勢必造成疫情大規模蔓延，而應急建設的火神山和雷神山醫院，其容量根本無法應付如此大數量的疑似和觀察病例。

因此，張醫生「大聲疾呼」，請求當局徵用酒店、賓館、學生宿舍，來收治這以十萬計的疑似和觀察病例，強制隔離，用CT篩查，由專業人員統一管理，發放藥品。

香港政府為尋找隔離與肺炎病人有接觸人士的居處而大費周章，甚至連滯留武漢的香港人都因此沒有接回來。但從張醫生的觀察和疾呼來看，非確診的疑似病患有可能爆發，潛在的疫情來勢會極兇猛，特區政府實應稱為特慢政府了，這時再不考慮全面封關和大規模隔離，到疫情全面氾濫就一切都太遲了。網民建議取用毗鄰禮賓府的廢置的港中醫院做隔離中心，若接納這建議或者可以挽回特府少許民望。
合成病毒

日前拙文引述印度科學家宣稱在武漢肺炎病毒中發現了類似愛滋病毒的插入物（氨基酸序列），他們暗示武漢肺炎病毒可能是人工設計的，「不是偶然發生的」。

2月2日武漢病毒學研究所的石正麗發文，表示「我石正麗用我的生命擔保，與實驗室沒有關係」，叫陰謀論者閉上「臭嘴」。 《長江日報》還發文〈中科院武漢病毒所研究員石正麗：疫情不是源自實驗室病毒洩露〉。

不到24小時，大陸網友翻出五年前石正麗與其他人發表在國際期刊《Nature Medicine》的文章──《A SARS-like cluster of circulating bat coronaviruses shows potential for human emergence》，內容是利用基因編輯技術，將蝙蝠的病毒蛋白和小老鼠的SARS病毒重組，能很有效地感染人類的呼吸道細胞，毒性巨大，和當年SARS的傳播速度一樣。這篇文章顯示，武漢病毒所早就在進行「合成病毒」的實驗了。
實驗動物

實驗室的合成病毒怎麼洩漏的呢？原來大陸許多拿來做實驗的動物，都有人來「統一處理」。怎麼處理？賣到市場，或者烤來吃。大陸有人提到，就在今年1月2日，中國農業大學的李寧院士被判刑12年，判決書稱他貪污科研經費共計人民幣3,756萬餘元，其中1,017萬元是銷售實驗室淘汰的實驗受體豬、牛、牛奶所得。

這是中國正式公佈的案例。於是，有網文說，號稱蝙蝠俠的中國科學家，要大家閉上臭嘴是沒有用的，有力的回應是趕緊清點歷年實驗室使用的各種老鼠、水貂、竹鼠、果子狸、蛇……看牠們最後都犧牲在哪裏，犧牲了之後又去了哪裏。

大陸有學醫者留言：我原來真的不知道國內吃實驗動物，一直認為，實驗動物嘛，都會輸入各種藥物，怎麼能吃呢？

這是中國，就是一切離不開「吃」、所有不能吃的價值都沒有意義的國度。